%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, left=10mm, right=10mm, bottom=20mm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Entraînement à l'oral du bac}}
\fancyhead[R]{\textsc{Sujet 2}}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{numprint}
\usepackage{tabularx}

\begin{document}

\begin{em}
  Vous disposez de 20 minutes pour préparer les exercices suivants, suivies de 20 minutes d'entretien.

  Ce sujet est trop long pour être traité en 20 minutes. Traitez autant d'exercices que vous pouvez (dans l'ordre de votre choix) ; les autres seront abordés pendant l'entretien.

  La calculatrice est autorisée.
\end{em}

\begin{exercice}[D'après le baccalauréat STMG  Polynésie --- 11 septembre 2015]
  Le tableau ci-dessous donne le montant du \textsc{Smic} mensuel net au 1\up{er} septembre de chaque année.

  \begin{center}
    \begin{tabularx}{\linewidth}{|l|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
      Année 			&2010 			&2011 			&2012 			&2013\\ \hline
      Montant en euros&\numprint{1053,24} 	&\numprint{1072,07} 	&\numprint{1118,29} 	&\numprint{1120,43}\\ \hline
    \end{tabularx}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item Calculer le taux global d'évolution du \textsc{Smic} mensuel net entre 2010 et 2013.
      Arrondir au centième.
    \item Déterminer le taux d'évolution annuel moyen sur la période 2010-2013.
      Arrondir au centième.
    \item En prenant comme base $100$ l'année 2010, quel est l'indice du \textsc{Smic} mensuel net pour l'année
      2013 ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Adapté du baccalauréat STMG Antilles --- juin 2016]
  Soit $f$ la fonction définie, pour tout $x \in\mathbb{R}$, par
  \[f(x) = - 30x^2 + 360x - 360.\]

  \begin{enumerate}
    \item Calculer $f'(x)$, où $f'$ désigne la fonction dérivée de $f$ sur l'intervalle $\mathbb{R}$.
    \item Calculer le nombre dérivé de $f$ en 3.
    \item Le graphique suivant présente la courbe représentative de la fonction $f$ sur l'intervalle $\left[ 0;12 \right]$. Tracer la tangente à cette courbe au point d'abscisse 3 dans ce repère.
  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick]
      \begin{axis}%
        [
          grid=both,
          xscale=1.5,
          yscale=1.9,
          xtick={0,1,...,12},
            %minor x tick num=1,
            %xticklabels={0,5,...,50},
          xmin=0,
          xmax=12,
          ytick={200, 250, ..., 800},
          minor y tick num=1,
            %yticklabels={0, 1000, ..., 8000},
          ymin=200,
          ymax=800,
          axis y line=left,
          axis x line=middle,
            %samples=100,
          domain=2:10,
          y label style={anchor=south east},
          y tick label style={/pgf/number format/.cd,%
            scaled y ticks = false,
            set decimal separator={,},
            set thousands separator={ },
            fixed
          }
        ]
        \addplot[ultra thick, blue](x,{-30*\x^2+360*\x-360});
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\pagebreak
\begin{exercice}[D'après le baccalauréat STMG Métropole, 18 juin 2019.]
  D'après une étude de la Fédération E-commerce et Vente À Distance (FEVAD), le secteur du commerce en ligne (e-commerce) est en pleine croissance, notamment grâce à la percée des ventes sur terminaux mobiles, tablettes ou smartphones (m-commerce).

  Le tableau ci-dessous donne le chiffre d'affaires du e-commerce entre 2011 et 2017. Il s'exprime en milliard d'euros et est arrondi au dixième.

  \begin{center}
    \begin{tabular}[]{|m{3.6cm}|*{7}{c|}}
      \hline
      Année& 2011& 2012& 2013& 2014 &2015& 2016& 2017\\\hline
      Rang de l'année : $x_i$& 1& 2& 3 &4 &5& 6 &7\\\hline
      Chiffre d'affaires du e-commerce (en milliard
      d'euros) : $y_i$&36,5& 43,6& 49,5& 55,0& 62,9 &71,5& 81,7\\\hline
      \multicolumn{8}{r}{\footnotesize \emph{Source : FEVAD, les chiffres clés 2018}}
    \end{tabular}
  \end{center}

  Une représentation graphique du nuage de points de coordonnées $(x_i ; y_i)$ est donnée à la fin de l'exercice.

  \begin{enumerate}
    \item  Donner l'équation réduite de la droite d'ajustement de y en x obtenue par la méthode des moindres
      carrés. Les coefficients seront arrondis au centième.
    \item On décide d'ajuster le nuage de points par la droite D d'équation $y = 7,3x + 28$.
      Tracer la droite $D $ sur le graphique donné à la fin de l'exercice.
    \item D'après ce modèle, que l'on admet valide jusqu'en 2030, quel chiffre d'affaires du e-commerce
      peut-on prévoir en France pour l'année 2026 ?
    \item Soit $f$ la fonction définie pour tout $x$ appartenant à l'intervalle [1; 20] par :
      \[f(x) = 0,5x^2 - 1,2x + 1, 3:\]
      Pour les valeurs entières de $x$ comprises entre 1 et 20, on admet que les valeurs $f(x)$ donnent une estimation du chiffre d'affaires du m-commerce, exprimé en milliard d'euros pour l'année $(2010+x)$: Ainsi, $f(1)$ désigne une estimation du chiffre d'affaires en 2011, $f(2)$ désigne une estimation du chiffre d'affaires en 2012, etc.

      Un observateur économique affirme :\og En 2026, la part du chiffre d'affaires du m-commerce dans celui du e-commerce aura dépassé 70\,\%\fg{}.  Cette affirmation est-elle pertinente au regard des deux modèles proposés ? Expliciter la démarche suivie.
  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[xscale=.5, yscale=.05, very thick]
      \begin{scope}
        \clip (0, 0) rectangle (20, 200);
        \draw[gray, ystep=10, xstep=1] (0, 0) grid (20, 200);
      \end{scope}

      \foreach \x in {0, 2, ..., 18} {
        \draw (\x, -1) node[below]{\x};
      }
      \foreach \x in {2, 4, ..., 18} {
        \draw (\x, 0) node{|};
      }
      \foreach \y in {0, 20, ..., 180} {
        \draw (0, \y) node[left]{\y};
      }
      \draw[-latex] (0, 0) -- (0, 200);
      \draw[-latex] (0, 0) -- (20, 0);
      \draw (20, -10) node[anchor=north east]{Rang de l'année};
      \draw (-3, 200) node[rotate=90, anchor=north east]{Chiffre d'affaires (en milliards d'euros)};

      \foreach \coord in {
        (1, 36.5),
        (2, 43.6),
        (3, 49.5),
        (4, 55.0),
        (5, 62.9),
        (6, 71.5),
        (7, 81.7)
      } {
        \draw \coord node{$\times$};
      }
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{exercice}

\end{document}
